# Обязательные и рекомендуемые дополнительные приобретения оборудования и материалов

Конструктор MiniSat является полноценным устройством, однако для работы с ним требуется дополнительное оборудование и материалы. Некоторые из них обязательны для приобретения, остальные опциональны и используются для упрощения процесса разработки.

## Совсем обязательное оборудование

Без него будет невозможно выполнить даже первые шаги

### Компьютер / ноутбук

Программирование микроконтроллера осуществляется в среде разработки от производителя – STM32CubeIDE. Доступна разработка в среде Arduino IDE, но только для самых первых шагов. Также компьютер необходим для значительного числа расчётов, моделирования и т.д. 

Среды разработки доступны как на ОС Windows, так и на ОС на базе ядра Linux. Многие программы для расчётов и проектирования (КОМПАС-3D, Altium Designer) доступны только на Windows. Возможно установить обе системы на один компьютер, а затем выбирать нужную при запуске.

Для первого знакомства с Linux рекомендуется семейство Ubuntu. В частности, системы Xubuntu или Lubuntu, как менее требовательные к ресурсам компьютера: принципиальное отличие у них только в графической оболочке и наборе предустановленных программ, но сама суть работы в них одинаковы.

Посмотреть список программного обеспечения можно в [данном разделе](#программное-обеспечение).

### Программатор / отладчик

Для загрузки программного обеспечения, написанного на ПК, в память микроконтроллера, требуется специальное устройство – программатор. Оно позволяет преобразовать USB интерфейс ПК в сигналы, требуемые для микроконтроллера (для STM32 это интерфейс SWD). Для этого подойдут следующие устройства:

- ST-Link

![](img/st-link.jpg){height=200px}
![](img/st-link-small.jpg){height=200px}

- J-Link

![](img/j-link.jpg){height=200px}

Возможно использование оригинальных устройств. Однако их стоимость может оказаться неподъёмной для рядового пользователя. Возможно использование китайских клонов. Зачастую они продаются под видом оригиналов и полностью с ними совместимы. При приобретении желательно ознакомиться с отзывами пользователей.

### USB-UART адаптер

Любой аппарат бесполезен, если он не передаёт каих-либо данных. Обычно для таких целей используется интерфейс UART. B MiniSat он используется для обмена данными с помощью радиомодуля и для общения с навигационным модулем. Также на первых уроках интерфейс используется для передачи данных на ПК, и для этого потребуется специальный адаптер. Потом, после отладки на компьютере, можно практически сразу заменить адаптер на радиопередатчик. И подключить его к приёмному радиомодулю.

В комплекте с MiniSat идёт адаптер CP2102

![](img/cp2102.png){height=200px}

### Проводки

Без них нельзя будет подключить вышеуказанный USB-UART адаптер к шине MiniSat или другие выводные модули.
Можно найти в магазинах по запросу "Arduino-провода" или "Dupont-провода".
Желательно иметь разные виды проводков: мама-мама, мама-папа, папа-папа.
Суть названий, надеюсь, не требуется объяснять (:

![](img/dupont-cable.png){height=200px}

## Крайне необходимое оборудование
### Мультиметр

Работа с электроникой практически невозможна без возможности измерить напряжение, сопротивление или силу тока. Подойдёт практически любая модель, выбирать стоит исходя из бюджета.

"Народный" мультиметр

![](img/multimeter-cheap.jpg){height=200px}

Бюджетный True-RMS мультиметр

![](img/multimeter-true-rms.jpg){height=200px}

Совсем не бюджетный мультиметр для тех, кому некуда деть деньги)

![](img/multimeter-rich.jpg){height=200px}

### Паяльник

Без возможности что-то запаять/отпаять работать над проектом спутника невозможно. Паяльник может быть обычным, без контроля температуры. Это повышает вероятность перегреть чувствительные электронные компоненты. Лучше присмотреться к приобретению паяльной станции, но при невозможности хватит и обычного паяльника. Жало должно быть достаточно тонким, чтобы была возможность паять микросхемы. Желательно иметь два паяльника или сменные жала: одно для микросхем; другое для крупных вещей, например, толстых проводов. При наличии компонентов с большой теплопроводностью только тонкого паяльника может быть не достаточно.

![](img/soldering-iron.png){height=200px}

Интересным вариантом является приобретение USB-паяльника. Его можно запитать от обычного адаптера питания от телефона, при этом у него тонкое жало и он не занимает много места.

![](img/soldering-iron-usb.png){height=200px}

## Просто полезное оборудование

### Логический анализатор
Удобным инструментом при работе с цифровыми устройствами является логический анализатор. Он способен анализировать состояние линий и с помощью специального программного обеспечения визуализирует происходящее. В том числе оно позволяет дешифровать различные цифровые интерфейсы (I2C, UART, SPI, 1WIRE и другие).

Анализаторы существуют как в виде опции к цифровому осциллографу, так и как самостоятельное устройство. Одним из наиболее удобных программных обеспечений могут похвастаться анализаторы Saleae Logic. Программное обеспечение называется Logic2. Оригинальные анализаторы дороги, однако существуют совместимые с ПО более простые китайские версии:

![](img/analyzer.jpg){height=200px}

Программное обеспечение выглядит следующим образом:

![](img/analyzer-protocol-decoders.jpg){height=200px}

### Осциллограф

Осциллограф - сложный и дорогой прибор, однако без него сложно, если вы разрабатываете прибор не только с цифровыми сигналами. В целом осциллограф по своей сути - вольтметр, который умеет измерять напряжение в зависимости от времени и строить его график. Незаменимая вещь, если вам нужно узнать форму сигнала. 

Существуют осциллографы как приставки к ПК - дешёвые варианты, но применение их ограничено. Все хоть сколько-нибудь профессиональные осциллографы всегда являются самостоятельным прибором. У них может быть возможность подключения к ПК, но это опционально. 

Приводить примеры не будем, поскольку выбор слишком велик и зависит от целей и задач.

### RTL SDR

Удобным инструментом для мониторинга радиоэфира является SDR (программно-определяемое радио) радио-приёмник. Его преимущество в довольно простой аппаратной части, что делает его достаточно дешёвым. Однако, принятый в "сыром" виде сигнал далее можно обрабатывать на ПК, что открывает широкие возможности использования такого прибора.

Для начинающих наиболее целесообразно приобрести самый простой приёмник. Он позволит мониторить радиоэфир, удостовериться в наличии радиопередачи, на той ли она частоте; посмотреть, не мешает ли вам кто-то ещё. Приёмник выглядит как большая "флешка" с антенной:

![](img/sdr.png){height=200px}

Одно из популярных программных обеспечений для работы с таким приемником - SDR#. В нем можно подключиться к устройству (специальная процедура, нужно подменить драйвер), получать "водопад", менять типы модуляций, прослушивать аудиосигнал.

![](img/sdr-sharp.png){height=200px}

### Антенный анализатор

Если вы планируете самостоятельно изготавливать антенны, полезным приобретением был бы анализатор антенн или векторный анализатор цепей. Прибор не из дешёвых, а те дешёвые версии, что представлены на рынке, чаще являются "индикаторами", а не измерительными приборами. Т.е. верить их показаниям полностью нельзя, но что-то похожее на правду они показывают. Зачастую это значительно лучше, чем полное отсутствие измерений. Отметим, что в высокочастотной технике цена оборудования экспоненциально растет с частотой. Поэтому найти прибор на 433 МГц проще, чем, например, на 2.4 ГГц.

![](img/antenna-analyzer.jpg){height=200px}

## Полезные материалы

### Наши ресурсы
Видео по разным темам, которые могут быть полезными, можно найти в наших группах:

[Группа в ВК Космического градиента](https://vk.com/video/@space_gradient)

На [канале YouTube](https://www.youtube.com/channel/UCIl7UxoaRJQl7K2xwL1Y7hw) и [Rutube](https://rutube.ru/channel/42738468/)

Наш пока не полный, но довольно полезный курс по программированию:

[https://gitlab.com/minisat/educationalmaterials/c_programming_language](https://gitlab.com/minisat/educationalmaterials/c_programming_language) 

Первый проект в STM32CubeIDE:

[https://youtu.be/ewii8ev3s-4](https://youtu.be/ewii8ev3s-4) 

[https://gitlab.com/minisat/educationalmaterials/gettingstarted/-/blob/master/FirstProject.md](https://gitlab.com/minisat/educationalmaterials/gettingstarted/-/blob/master/FirstProject.md)

Записи курсов по работе с нашим конструктором:

[Курс по работе с конструктором](https://youtube.com/playlist?list=PLhe6g1gTEpdaKxDBnWMuQ6wXwdpQrbrta)

[Школа спутникостроения и интенсив приема данных](https://youtube.com/playlist?list=PLhe6g1gTEpdaUfNfawnjybIlbfpapHuLg&si=eNTiTOprBuF3iFK-)

[Записи вебинаров для Воздушно-инженерной школы](https://youtube.com/playlist?list=PLhe6g1gTEpdY7EHTUlShlmSZaanU6zXmt&si=Szyn_ZXpx0wdSw9t)

### Сторонние ресурсы

Курс по программированию STM32, отсюда можно взять примеры кода и разобраться, как это вообще программировать

[narodstream.ru](https://narodstream.ru/programmirovanie-mk-stm32/)


# Программное обеспечение
## Необходимое программное обеспечение

### STM32CubeIDE

Среда разработки от производителя микроконтроллера. Содержит в себе модуль CubeMX (существует также как отдельная программа), который позволяет в интерактивном режиме настроить периферийные модули микроконтроллера и сгенерировать основу кода для этого.

Также позволяет писать программное обеспечение для микроконтроллера, производить сборку проекта, использовать режим отладки.

[Перейти в инструкцию по установке и настройке](/Common/Lessons/STM32CubeIDESetup.md)

### Terminal by Br@y (или аналог)

Представитель программного обеспечения уровня "Старое != устаревшее". Программа не получала обновлений уже более 10 лет, но до сих пор служит верой и правдой нескольким поколениям электронщиков-любителей. Позволяет визуализировать в виде символов или чисел шестнадцатеричной системы поступающие данные, имеет широкий набор настроек.

![](img/terminal-by-bray.png){height=200px}

Существует множество других программ с аналогичным функционалом, многие пишут подобные программы под себя. Вы и сами можете попробовать, это не так сложно)

### Draw.io (или аналог)

Инструмент для создания схем (структурных, блок-схем и многого другого). Доступно редактирование прямо из браузера (файлов на компьютере или из вашего облачного хранилища). Есть скачиваемая версия для оффлайн работы.

![](img/drawio_interface.png){height=200px}

### MS PowerPoint (или аналог)

Общепринятый инструмент для создания презентаций. Потребуется для создания презентации на отборочную сессию и финал Чемпионата ВИШ. В качестве альтернативы возможно рассмотрение LibreOffice, OpenOffice, а также различных онлайн сервисов. Стоит только учитывать, что не всегда имеется доступ к интернету, когда нужно срочно что-то поправить.

### MS Word (или аналог)

Общепринятый инструмент для работы с текстовыми документами. Потребуется для создания пояснительной записки к проекту. В качестве альтернативы возможно рассмотрение LibreOffice, OpenOffice. Также возможно использование языка TeX, в частности LaTeX. Его освоение требует значительного времени, но может быть полезно в дальнейшем, особенно при написании текста с большим количеством формул или объёмного текста со сложным форматированием.

## Желательное программное обеспечение

### SerialPlot

Программа позволяет визуализировать данные, приходящие по последовательному порту. Вы можете указать собственный формат пакета и программа его расшифрует и построит график в реальном времени. Хорошо подходит для случаев, когда нужно что-то протестировать, а времени на написание собственного программного обеспечения нет. Работает с простыми пакетами с однородными данными. Для более сложной структуры может не подойти.

![](img/serial-port.png){height=200px}

### Altium Designer (или аналог)

Программный пакет для полного цикла проектирования электроники от начального уровня до сложнейших многоплатных проектов. Подойдет для разработки дополнительных бортовых систем, наземного оборудования.

Обратите внимание, что у нас есть [собственные видеоуроки по Altium Designer](https://gitlab.com/minisat/educationalmaterials/altium-designer)

![altium](img/altium.png){height=200px}

Для тех, кому Altium покажется слишком сложным для начального уровня, можем посоветовать EasyEDA. Для базовых нужд функционал сопоставимый, но есть зависимость от благосклонности разработчика, который может закрыть доступ в любой момент.

### Matlab (или аналог)

Для решения широкого круга задач по обработке данных, визуализации, тестированию и многому другому существует значительное количество пакетов прикладных программ. Одним из наиболее часто используемых является пакет MatLab. Это специализированный язык программирования (по синтаксису в значительной степени похож на Python). Он содержит значительное количество библиотек, содержащих в себе практически все, что может понадобиться при обработке данных, моделировании, визуализации результатов.

![](img/matlab.png){height=200px}

### Proteus

Для моделирования различных фрагментов схем в интерактивном режиме существует ряд симуляторов. Немногие из них могут похвастаться понятным новичку интерфейсом и при этом хотя бы замашками на серьёзность и достоверность результатов моделирования. Неплохой баланс нашли разработчики симулятора Proteus. В нём возможно моделирование в интерактивном режиме, в том числе в процессе можно взаимодействовать с компонентами (нажимать кнопки и т.п.), а также видеть происходящие процессы (напряжения, токи, индикацию, анимированные изображения некоторых компонентов в работе). При этом можно моделировать даже сложные схемы, в том числе содержащие микроконтроллеры. Идеален для моделирования AVR. Моделирование STM32 возможно, но модели не всегда сходятся с действительностью, некоторые периферийные модули не работают даже при корректно отрабатывающем на реальной плате проекте.

![](img/proteus.jpg){height=200px}

### TinkerCad

Простой симулятор, рассчитанный на новичков. Запускается в браузере, достаточно завести аккаунт. Позволяет моделировать Arduino и целый набор различных компонентов. Для профессионального разработчика выбор компонентов очень скудный, но для первого этапа хорошо подходит.

![](img/Tinkercad.png){height=200px}

### Inventor / SolidWorks / Компас-3D (или аналог)

Для проектирования элементов конструкции вашего аппарата потребуется использовать некоторую систему автоматизированного проектирования (САПР). Для 3D-моделирования их довольно много, они не принципиально отличаются друг от друга, поэтому для новичка нет большой разницы, с чего начинать. Для профессионала лучше знать сразу несколько.

![](img/Inventor.png){height=200px}

На момент последней редакции статьи (декабрь 2024 года) единственным популярным САПРом, доступным легально, остался Компас-3D. Учебную версию можно скачать бесплатно и работать в ней без ограничений. Только стоит помнить, что файлы, созданные в учебной версии, нельзя будет открыть в коммерческой.

https://edu.ascon.ru/main/download/cab

После ввода имени и почты, требуется скачать архив **КОМПАС-3D v23 Учебная версия x64. Основа + Машиностроения + Приборостроение (5,9 ГБ)**. При установке желательно выбрать выборочную и убрать галочки тех модулей, которые вам вряд ли понадобятся, чтобы сэкономить место на диске.

## Дополнительные опции к конструктору

### Макетная плата

Для интеграции собственных систем в конструктор удобно использовать макетную плату. Это плата того же формата, что и остальные бортовые системы конструктора, но вместо конкретных компонентов там предоставляются отверстия со стандартным шагом и возможность подключения к шине аппарата. Пользователь сам выбирает, что он туда хочет поставить, припаивает выбранное на посадочные площадки и производит соединения проводами или проволочками-перемычками. Доступны опции без разъёмов, а так же с верхним и/или нижним разъёмом. 

![](img/dev-board.png){height=200px}

### Навигационный приёмник

Плата датчиков конструктора содержит посадочное место для модуля спутниковой навигации. Туда возможен монтаж модулей на основе Ublox Neo6m, Neo7m, Neo8m. Монтируется на разъём, может дополнительной быть укреплен винтами.

![](img/gnss.png){height=200px}

Антенна к модулю может быть практически любой, но рекомендуется использование активной антенны (со встроенным усилителем). Также рекомендуется заранее оценивать требуемую длину кабеля, поскольку большинство антенн имеют очень короткие кабели. Отметим, что навигационная антенна должна стоять сверху аппарата и над ней не должно быть металлических предметов.

////////////////// Далее дополнительные бортовые системы. Часть уже разработаны и имеют лётную квалификацию, часть в разработке. Пока не заполнено, если кому интересно - напишите, заполним побыстрее) /////////////////

- Система управления электродвигателем постоянного тока
- Система управления движением
- Система управления бесколлекторным двигателем
- Высокопроизводительный микроконтроллер
- Система связи на 2,4ГГц
- Корпус приёмной станции
- Антенны для приемной станции
- Аккумулятор для работы в стратосфере со встроенным нагревателем и датчиком температуры